\chapter{Entrevista Liliana Robledo[E2]}

[E2-01] Entrevistador: Yo lo que quiero saber es, ¿cuándo empezaron? Sí. ¿Por qué empezaron? O sea, ¿por qué fundación? ¿Cómo fue el inicio? La cosmogonía del asunto. 

[E2-02] Lili: Dale, dale. Avísame cuando... 

[E2-03] Entrevistador: Yo estoy grabando. Ah, bueno. 

[E2-04] Lili: Que la Fundación Brújula Barrial y Biblioteca Popular Maestro Robledo nace de un grupo previo que se llamó Compromiso Barrial y que fue un grupo de reflexión política independiente, no partidario. Claro. Ese grupo se convocó primero desde una organización partidaria y después rápidamente nos dimos cuenta de que los vecinos no respondían porque la convocatoria estaba hecha desde un partido político. Entonces decidimos hacerlo en forma vecinal. 

[E2-05] Entrevistador: ¿Y aparte fue en el 2001? 

[E2-06] Lili:  No, antes. Fue mucho antes de la brújula. Ese grupo duró como ocho años y nos reuníamos una vez cada quince días. A las ocho de la tarde, rotábamos los lugares y hacíamos... Una reflexión política que tenía que ver con por qué pagábamos impuestos caros, por qué no había escuelas secundarias en el barrio, por qué no había... Y de esa manera todos opinábamos y después de eso hacíamos una choripaneada y una actividad cultural, que era bailar, cantar, leer poesía, lo que sea. Eso duró varios años y después a partir de ese grupo decidimos una parte de ese grupo constituirnos en fundación. 

[E2-07] Lili: ¿Por qué decidimos constituirnos en fundación? 

[E2-08] Lili: Porque en la Fundación Pedro Milés y Biblioteca Popular de Bellavista, esta es una zona de mucho puntero partidario, entonces lo que decidimos fue que una fundación es una organización que no se puede atravesar por punteros porque tiene una dirección que es vertical, o sea, el consejo de administración se elige por el mismo consejo de administración. De esa manera... 

[E2-09] Entrevistador: ¿Hay una diferencia con una asociación?
 
[E2-10] Lili: Hay una diferencia con una asociación civil o con una cooperativa, son diferentes tipos de personería jurídica. Nosotros optamos por la fundación para que no nos atraviesen con los intereses partidarios, no políticos, porque sí decimos que somos una organización política con determinados principios para trabajar. Creemos que la pobreza está causada por la monopolización de la gente, por eso es que la gente no puede trabajar. 

[E2-11] Lili:  Entonces, la gente no puede trabajar. Esa es la monopolización del capital de algunos pocos. Acosta es una zona que ha virado totalmente, que estaba, que era una zona de gente más o menos trabajadora y desde hace unos años esta parte, la mayoría son cuentapropistas o están asistenciados. Hay una torta hecha en base a encuestas que realizamos el año pasado en el marco de la entrega de bolsones. Te lo puedo pasar también. 

 
[E2-12] Lili: El año pasado por primera vez entregamos alimentos en el marco de la pandemia por la necesidad que había en la zona y toda la vida funcionamos con talleres culturales gratuitos que tienen que ver con los saberes que cada vecino puede compartir.
 
[E2-13] Lili: O sea, así como vos viniste y pudiste dar una capacitación en robótica, otro viene y enseña guitarra, otro viene y da huerta, otro viene y da... Claro.
 
[E2-14] Lili: Ahora, por ejemplo, hay muñequería, mosaiquismo, huerta, el proyecto de la bitácora en tiempos de pandemia, que es un proyecto que surgió el año pasado, aparte de que estaba todo cerrado. Entonces, lo que hicimos fue entregar a las familias material y consignas para que los chicos resolvieran en sus casas y después nos dimos cuenta que igual necesitaban cierto nivel de presencialidad. Entonces, lo que implementamos fue hacer un encuentro presencial, por ejemplo, una vez por mes. 

[E2-15] Entrevistador: Claro. 

[E2-16] Lili:  Con todo el protocolo. Eso hizo que trabajáramos como en burbujas. Entonces, si bien los chicos estaban citados todos, nos repartíamos cada una de nosotras, que somos cinco personas las que formamos parte de ese equipo, y cada una tenía un subgrupo de chicos. Y estos chicos con los que trabajaron con la bitácora, 

[E2-17] Entrevistador: ¿también estaban en la habitación? 

[E2-18] Lili:  Sí, sí, sí. 

[E2-19] Entrevistador: ¿y qué fue lo que hicieron? 

[E2-20] Entrevistador: ¿Habían quedado muy afuera del sistema educativo durante la pandemia? 

[E2-21] Lili: Depende. Hay parte y parte. Hay muchísimos chicos en la zona que no tienen acceso ni a internet ni computadoras en sus casas. Entonces, un servicio que nos está interesando, que ya lo venimos planteando desde el año pasado, es esto de resolver trámites online para los vecinos.Y con este tema de hacer un laboratorio informático, la idea es ver, ya que hay muchos chicos que están en la habitación y luego, a ver, si habilitamos un espacio para que los niños y las familias del barrio accedan a resolver, por ejemplo, tareas que les dan y que necesitan internet y que no tienen.

[E2-22] Lili: Vuelvo para atrás. De este grupo que se llama Compromiso Barrio, surge la fundación y se funda en el 2001. En agosto del 2000 tenemos la personería jurídica. Fuimos y volvimos un montón, porque ninguno de nosotros era abogado ni nada de eso, y lo hicimos a pulmón. Para poder constituirnos, tenemos que hacer un depósito de dinero, que ahí nos presta la plata la biblioteca de Bellavista, y cuando nos la devuelven, es como una garantía, cuando nos la devuelven, se las devuelven. El depósito fue en dólares y nos devolvieron en pesos en el 2001. justo. Y tuvimos la primera pérdida de dinero, y a eso la Bellavista nos lo donó, digamos la diferencia. Y bueno, 

[E2-23] Lili: ¿qué es lo que tenemos que hacer? Bueno, la primera cosa es que tenemos que hacer una búsqueda de dinero, y en el caso de la Bíblio, la gente no tiene dinero, Y bueno, somos más o menos entre 15 y 20 personas que somos los que sostenemos. 

[E2-24] Lili: La casa se inaugura en el 2003, o sea, la casa se compra con un proyecto de la Fundación Arcor, que compramos en el año 2003, y la casa se compra con un proyecto de la Fundación Arcor. Claro. Y bueno, tenemos una casa que estuvimos un año arreglando para recién poder abrir. Y a lo largo del tiempo ha habido talleres diversos, así como ha habido en algún momento básquet, por ejemplo, o guitarra. Este año ha habido algunas de las cosas que no nombré. Y por ejemplo, talleres con el uso de tecnologías. No ha habido, porque nunca hemos tenido la posibilidad, excepto este año, con tu participación, de hacer talleres. Nunca hemos tenido la posibilidad de acceso. Ahora se está constituyendo un grupo que sería como de difusión. 

[E2-25] Lili: Está compuesto por algunos compañeros, y la idea es utilizar este espacio para difundir lo que hacemos y de esa manera conseguir apoyo. El año pasado, toda la entrega de bolsones que se hizo fue a partir de la solidaridad de organizaciones o personas individuales que nos trajeron un gran apoyo. Y en este momento, en el caso de las organizaciones de podcast, en la parte principal del grupo, en este caso, es la organización de podcast y ya se han hecho, en este momento, de hacer talleres con los que nosotros estamos en contacto. Y bueno, el proyecto de la Fundación Arcor es un proyecto de tarjeta, pero si es un proyecto de talleres, entonces es un proyecto de talleres. y la idea es utilizar este espacio para difundir lo que hacemos y de esa manera conseguir apoyo. 

[E2-26] Lili: El año pasado toda la entrega de bolsones que se hizo fue a partir de la solidaridad de organizaciones o personas individuales que nos transfirieron a una cuenta y comprobamos alimentos. Y una de las cosas importantes que nos parece que nos caracteriza es el tema de la transparencia. Y hay ejemplos. Nos donaban el dinero, entonces les mandábamos las boletas de lo que habíamos comprado con el dinero donado. De esa manera nos permite a nosotros dar cuenta de lo que vamos haciendo. Ahora cada actividad que hacemos, a la gente que nos apoya, le mandamos fotos de lo que hace. 

[E2-27] Lili: Ejemplo, hay un grupo de empleados de tribunales que este año nos están depositando un monto fijo por mes, que son 10.000 pesos. Y con eso estamos pagando impuestos, servicios. Y las cosas que van surgiendo. Por ejemplo... Al no estar dentro de la Conabip... No tenemos subsidio. Si recibimos un subsidio del gobierno provincial, ellos deciden cuándo y cómo te lo dan. Hay años enteros que no te dan nada, como el año pasado. Y hay años como este que nos dieron un subsidio de 50.000 pesos. Con eso compramos... Por ejemplo, pagamos internet. Que por ahí no parece, pero son gastos... Fijos que suman. Y cuando no nos puedes pagar... Ahora, por ejemplo, hay todo un tema en la casa, en la estructura de la casa, que tenemos que ver cómo lo enfrentamos. Y para eso, vamos... La idea es habilitar como un espacio de socios adherentes. Entonces, el que pueda, que ponga 100 pesos, y el que pueda 200, y el que pueda 500, y así. 

[E2-28] Lili: La otra idea que nos parece importante, que potencia... Tiene que ver con que las personas que entran a participar y son del barrio, van asumiendo responsabilidad en el Consejo de Administración. Entonces, por ejemplo, Carla, que nos conocemos desde que ella tiene 17, ahora tiene más de 30, es la actual tesorera del barrio. Pongo a Carla, la chica que es secretaria, es una chica que entró también participando y que en este momento es la secretaria. Y de esa manera, vamos como... Como gente del barrio. Tenemos algunos principios que tienen que ver con que no... Con que creemos que la pobreza tiene causas, con que creemos que a los niños pobres y a los jóvenes pobres se los persigue por portación de rostro. 

[E2-29] Lili: Creemos que los verdaderos ladrones están en el gobierno y en la estructura de la policía. O sea, tenemos una serie de ideas y de principios. Y que por ahí... Los vamos como charlando con la gente que se va sumando. Porque tampoco es el momento histórico actual el mismo momento histórico de los 70. Entonces... Claro. Y otro de los principios importantísimos es que creemos en la salida colectiva y no individual. Entonces, por ejemplo, el año pasado cuando entregamos los bolsones hablamos de solidaridad y no hablamos de asistencialismo. Entonces, ese tipo de conceptos tratamos de discutirlos. Ahora, hace poco tiempo tuvimos una jornada de formación donde discutimos desde las pautas de funcionamiento hasta algunos de nuestros principios. Antes de la pandemia hicimos un campamento donde cuestionamos el sistema electoral y la democracia. Y por qué para algunos de nosotros esta es una democracia formal en la cual no hay verdadera representación. Bueno. Y así vamos. Hay gente de todas las edades. 

[E2-30] Lili: Ahora hay una piba que está viniendo a intentar enseñar inglés porque todavía no ha venido gente con dudas que tiene 16 años. Ah, chiquita. Y hay gente como la Emma que tiene 90 y que viene hace como 15 años. Y tiene mucho trabajo barrial. Es territorial. Hemos tenido idas y venidas. Hubo un momento donde hubo mucha gente del Universidad de México. Hubo mucha gente de la universidad colaborando. Hubo un momento de ruptura muy importante. Nos tuvo tres años para volver a recomponer. Bueno, nos ha pasado de todo. Y en tantos años es imposible que no te pase de todo. Pero bueno, es nuestro espacio donde, por ejemplo, los punteros políticos no entran. 

[E2-31] Lili: Porque creemos que Córdoba está muy dirigida hacia el futuro. Y bueno, otra cosa importante es que ahora estamos haciendo un trabajo en red. Hemos hecho a lo largo de los años, pero ahora como que lo hemos promovido y ha habido una muy buena respuesta. De la escuela primaria de jardín de infantes. España los dos. Hay una escuela primaria de adultos que funciona en la escuela de España. Se llama Bernardo O'Higgins. El CEN Madacosta. Y el Jauretche que es un IPEN que está a la vuelta. Está como mucha integración con las escuelas. Con ellos es que hemos hecho en el marco de los 25 años del jardín y de los 20 de la brújula. Una radio abierta y este viernes hacemos la segunda. Y la tercera, la segunda es acá. La primera fue la escuela de España y la tercera sería en el Jauretche. Con esta idea también de descentralizar. 

[E2-32] Lili: El proyecto de la bitácora, por ejemplo, tiene cuatro patas. Tiene una pata de investigación de artículos plásticos. Una parte de investigación del lenguaje teatral. La cuestión de la literatura. Hemos trabajado con cuentos. Con los personajes de los cuentos. Con la lectura. Con llevarse libros a la casa. Con mesas de libros. Y otra parte que es lúdica. Tiene que ver con el juego. Eso es específicamente el proyecto de la bitácora. Y de chicos, más o menos

[E2-33] Entrevistador:  ¿cuántos han participado? 

[E2-34] Lili: Se han llegado, en algún momento, han sido hasta 50. Que permanecen son entre 25 y 30. Un número súper importante. De edades que oscilan entre los 3 años y los 15. Era un proyecto que nosotros lo habíamos pensado para niños que terminaran en la escuela primaria. 

[E2-35] Lili: Y se nos empezaron a sumar adolescentes y dijimos, bueno, vamos a pensar actividades también para ellos. Entonces, algunas de las consignas que planteamos son diversas. Unas para niños más chicos y otras para chicos más grandes. Y con la bitácora, aparte, ¿van a apoyo escolar? No. No. Hay otro planteo que es de apoyo educativo. Que eso funciona aparte del proyecto de la bitácora. Y que están viniendo algunos compañeros los días sábados. Y eso, si algún niño viene y plantea alguna necesidad, es tomada. Lo debió para estos chicos. Claro. Eso en general. No, me viene súper bien, Lidia. Y me encanta. Aparte, me encanta el proyecto. O sea, es corto para... El roperito comunitario funciona una vez por semana. Recolectamos ropa y calzado que nos donan. Y con eso lo vendemos a precios simbólicos. Qué sé yo, por ejemplo. Un pullover a 5 pesos o a 10. 

[E2-36] Lili: Un par de zapatillas. Nada. Y con eso también juntamos dinero. El roperito nos ha sostenido. Esto nos ha sostenido durante años. Eso nos da independencia. Claro. Y no tenemos nada. Y la biblioteca, por ejemplo, es usada... Depende. Lo que hacemos es ofrecer libros a todos los que vienen. Claro. A los distintos talleres. No es un hábito en los sectores populares la lectura. Entonces, lo que hemos hecho también ha sido, por ejemplo, ir con valijas viajeras a... A las guarderías de la zona. Claro. Hemos trabajado en conjunto con las guarderías de la zona mucho tiempo. Y eso va teniendo como ciclos. Va siendo cíclico. Hay momentos donde se da naturalmente y hay momentos... Depende también de quiénes dirigen cada espacio. 

[E2-37] Lili:  Por ejemplo, había un espacio para niños en el centro vecinal La Valle, que es acá en Barrio de la Costa, que venía del centro vecinal de Colonia Lolo. Que lo inauguramos con otro grupo de gente hace muchos años. Cuando cambio de autoridades del centro vecinal nos echaron, entonces fuimos a La Valle. Cuando en La Valle cambio de autoridades, sé que parte del mobiliario es el que está en la sala cuna que está a la vuelta. Entonces digo, esto... Por eso la fundación, por eso el espacio propio. Porque sí podés articular con otros. Pero cuando te empiezan a atravesar otras lógicas...No nos metemos.